<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Dados Abertos SJC]]></title>
  <link href="http://transparenciasjc.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://transparenciasjc.github.io/"/>
  <updated>2014-10-07T13:42:14+00:00</updated>
  <id>http://transparenciasjc.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Transparência SJC]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Manual Dos Dados Abertos]]></title>
    <link href="http://transparenciasjc.github.io/blog/2014/07/18/manual-dos-dados-abertos/"/>
    <updated>2014-07-18T18:42:42+00:00</updated>
    <id>http://transparenciasjc.github.io/blog/2014/07/18/manual-dos-dados-abertos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Você é gestor do governo ou tem interesse em saber mais sobre dados abertos? <a href="http://www.w3c.br/pub/Materiais/PublicacoesW3C/Manual_Dados_Abertos_WEB.pdf">leia isso</a></p>

<p>Você é desenvolvedor e quer entender mais sobre dados abertos? leia o anterior e <a href="http://www.w3c.br/pub/Materiais/PublicacoesW3C/manual_dados_abertos_desenvolvedores_web.pdf">este daqui</a> também:</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Reportagem Para O Jornal "O Vale"]]></title>
    <link href="http://transparenciasjc.github.io/blog/2013/12/03/reportagem-para-o-jornal-o-vale/"/>
    <updated>2013-12-03T17:56:19+00:00</updated>
    <id>http://transparenciasjc.github.io/blog/2013/12/03/reportagem-para-o-jornal-o-vale</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Recentemente alguns membros do nosso grupo participaram de uma reportagem para o jornal o vale que se encontra <a href="http://www.ovale.com.br/regiao/hackers-do-bem-criam-grupo-para-cobrar-transparencia-nas-contas-da-prefeitura-de-s-jose-saiba-mais-1.472993">neste link</a>.</p>

<p>Porém, como o espaço da reportagem é curto, isto abriu margem para algumas perguntas que não foram respondidas. Este artigo tem como objetivo, complementar a reportagem e tentar esclarecer estas questões.</p>

<!-- more -->


<p><a href="http://transparenciasjc.org/wp-content/uploads/2013/12/paulopedro.jpg"><img src="http://transparenciasjc.org/wp-content/uploads/2013/12/paulopedro.jpg" alt="" /></a></p>

<p>Agradecemos o jornal O Vale pela oportunidade da entrevista, eles sempre foram extremamente bem receptivos conosco e o mais importante, sempre nos ouviu, obrigado pela reportagem e pela oportunidade de expôr o nosso projeto, bem como o impacto social positivo que isso pode gerar.</p>

<p>As considerações abaixo são complementares ao artigo, e como explicado anteriormente, são apenas para fins de esclarecimentos.</p>

<blockquote>&#8220;‘Hackers do bem’ criam grupo para cobrar transparência nas contas da Prefeitura de S. José&#8221;</blockquote>


<p>&ldquo;Hacker&rdquo; na nossa concepção é apenas um cara que gosta de fuçar nas coisas, não descobrimos senha de facebook de ex-namorada, e muito menos invadimos banco, somos apenas um grupo de pessoas que querem utilizar o conhecimento em programação para melhorar os processos políticos.</p>

<blockquote>&#8220;Câmara e autarquias também estão na mira do grupo; prefeituras dizem que já seguem as normas federais de publicação de gastos públicos&#8221;</blockquote>


<p>Prefeitura, nós não lhe odiamos, nosso objetivo é o de trabalhar junto com vocês para melhorar os processos de publicação dos dados, Nós temos diversas idéias interessantes que ajudariam e muito na gestão do município, podemos criar muita inovação para a cidade, desde que vocês nos ajudem. mas sempre que tentamos entrar em contato com vocês sempre recebemos a resposta mal-formulada de &ldquo;já estamos seguindo a lei&rdquo;, não estou interessado em saber se vocês seguem a lei ou não, estou interessado apenas em propôr uma forma de comunicação da qual vocês não MATEM a inovação (como fazem agora), por favor, entre em contato conosco pois não somos os seus inimigos e não estamos mal-intecionados.</p>

<blockquote>&#8220;A pedido de O VALE, eles analisaram o site das três principais cidades da região&#8221;</blockquote>


<p>Essa análise não é tão fundamental, pois o problema de todos os portais de transparência são sempre os mesmos: Os dados não são publicados em padrões interoperáveis, e as prefeituras sempre vem com a desculpa de &ldquo;já seguimos as normas federais para publicação de dados&rdquo;, o maior problema é a abertura para nos ouvir, é simples o processo de conversão, nós sabemos como fazer, é só falar conosco.</p>

<blockquote>“As mais recentes mudanças foram feitas pensando no munícipe que utiliza os serviços, de forma a tornar a página principal e as internas mais atraentes e facilitando a navegação para todos os cidadãos.”</blockquote>


<p>É até legal a prefeitura se preocupar com o portal para o usuário final, mas esta não é a etapa mais importante, o problema de vocês criarem o portal é que ficamos a mercê da forma de visualização que vocês publicam, nós queremos a forma bruta do dado, queremos recriar aplicativos. Recentemente estamos criando um aplicativo para consulta de horário dos ônibus para celulares, como obter os dados dos horários se eles foram criados para humanos e não para máquinas? perdemos mais tempo raspando do que inovando.</p>

<blockquote>&#8220;Outras mudanças serão feitas para oferecer informações de fácil acesso e igualmente padronizadas, sem colocar em risco a segurança”.</blockquote>


<p>Só para fins de esclarecimento, seu sistema teria o mesmo nível de segurança, o protocolo de comunicação é o mesmo de um site, mudando apenas a forma de saída da informação que no caso seriam formatadas para uma máquina e não para um humano. Web services funcionam como sites, mas com uma saída textual diferente.</p>

<p>Grandes sistemas utilizam web services para a maioria das coisas, tais como internet banking e facebook. Neste caso, o comentário do Borba é fundamental: “Os dados públicos são da sociedade, É possível abrir os dados sem ter problema de segurança. Esse discurso não pode prosperar&#8221;.</p>

<p><strong>Perguntas e respostas</strong></p>

<p>Algumas perguntas foram levantadas no site, algumas relevantes, outras toscas e outras agressivas, afinal, existem Haters em todos os lugares. Abaixo segue algumas delas:</p>

<p><strong>Pergunta 1 -</strong> &ldquo;Estes meninos não são hackers. Catalogar a informação existente e classificá-la segundo categorias de facilidade de manipulação, isso não é ser hacker. Infelizmente, ou felizmente, tornou-se mais uma modinha adotada por estes grupos &#8220;transparência hacker&rdquo;, que começaram em SP (capital) e se espalharam pelo Brasil. Cair nessa conversa de que basta ter dados CSV para entendermos os bastidores sujos da política é muita inocência. Precisamos destrinchar o processo, não os resultados&#8221;:</p>

<p><strong>Resposta</strong>: Como eu disse no começo do artigo, nós gostamos de fuçar nas coisas, gostamos de programar e estamos estudando os processos políticos afim de distrinchá-lo e transformá-lo em algo útil, enfim, ser ou não ser Hacker para nós não tem importância, foi apenas um termo utilizado na reportagem, nos sentimos bem em reunir o pessoal, fazer um brainstorm, compartilhar informação, melhorar os sistemas, contribuir e repensar nossos paradigmas.</p>

<p>Sim, nosso movimento é baseado nos grupos de transparência hacker de grande sucesso, espalhados pelo Brasil, acreditamos no poder de transformação da tecnologia da informação, e que isso deveria ser espalhado por mais pessoas. Acreditamos também que seja ofensivo, tratar um movimento sério e que tem por objetivo melhorar processos que impactam milhares de pessoas como “modinha&#8221;, e mesmo que se for, tomara que essa modinha se espalhe cada vez mais pela sociedade.</p>

<p>Concordo que o processo tem que ser melhorado, mas a prefeitura não nos ouve nem para mudar um formato de HTML para JSON, quanto mais para modificarmos um processo interno, não somos inocentes a ponto de achar que mudaremos o mundo mudando o formato final de um portal de transparência, nós costumamos dar um passo de cada vez, e já que você tem uma visão maior de política estamos abertos a receber a sua contribuição, assim como qualquer outra pessoa que tiver uma visão diferente.</p>

<p>O nosso movimento visa mover pessoas, e mostrar o poder de TI e do compartilhamento com software livre, sabemos que os processos políticos são complexos, mas isso não impede de que usemos o que tivermos ao nosso alcance para transformar em coisas legais. Mesmo se nós não conseguirmos mudarmos os processos em seu infímo, pelo menos vamos ter programado, conhecido gente, se engajado politicamente, ganhado conhecimento, comido pizzas nos Hackatons e tomado umas cervejas.</p>

<p>Observação: Quanto ódio no coração do leitor HAHAHA poxa, lá no <a href="http://sjchackerclube.com.br/">SJCHackerClube</a> tem altos caras fodásticos que manjam pra caramba do Hackerismo original, ele que não conhece.</p>

<p><strong>Pergunta 2 - Quem nos patrocina?</strong></p>

<p>Não recebemos nenhum patrocínio por enquanto, estamos abertos a doações, dedicamos o nosso bem mais precioso, que é o nosso tempo, no mais sem nenhuma ajuda de custo.</p>

<p><strong>Pergunta 3 - São Filiados a algum partido politico?</strong></p>

<p>Não temos nenhuma relação com nenhum partido político, somos só um grupo de gordos nerds que gostam de programar e estudar melhor uma maneira de melhorar os processos políticos através da programação.</p>

<p><strong>Pergunta 4 - Para que País Trabalham:</strong></p>

<p>Brasil, localizado na porção centro-oriental do continente sul-americano, entre os paralelos de 5º16&#8217; de latitude norte e 33º44&#8217; de latitude sul, e entre os meridianos de 34º47&#8217; e 73º59&#8217; de longitude oeste.</p>

<p><strong>Pergunta 5 - vocês trabalham para a NSA?</strong></p>

<p>Nunca trabalhamos para a NSA hahaha (cada pergunta que me aparece).</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Porto Alegre E O Portal De Dados Abertos.]]></title>
    <link href="http://transparenciasjc.github.io/blog/2013/11/18/porto-alegre-e-o-portal-de-dados-abertos/"/>
    <updated>2013-11-18T11:01:00+00:00</updated>
    <id>http://transparenciasjc.github.io/blog/2013/11/18/porto-alegre-e-o-portal-de-dados-abertos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->


<p>Sobre o movimento:</p>

<blockquote>O #DataPoA é o portal de dados abertos de Porto Alegre e tem como objetivo convidar a comunidade a participar do desenvolvimento de soluções inteligentes para a nossa cidade. Os dados aqui existentes podem servir como matéria-prima para hackers, estudantes, desenvolvedores, jornalistas, pesquisadores e empresários que tenham interesse em criar, de forma colaborativa, serviços à comunidade. Buscamos uma cidade de gestão qualificada, com incentivo à inovação e ao empreendedorismo resultando em novos negócios. 

Com dados específicos e de alto grau de detalhamento sobre áreas como mobilidade, saúde, educação, turismo e limpeza urbana, o portal permite a desenvolvedores criar e construir plataformas web, aplicativos e softwares que ajudarão a cidade e seus moradores como um todo, criando laços colaborativos entre governo municipal, empresas, desenvolvedores e cidadãos.</blockquote>


<p><a href="http://datapoa.com.br/">Acesse aqui o portal</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Panorama Dos Dados Abertos Em São José Dos Campos.]]></title>
    <link href="http://transparenciasjc.github.io/blog/2013/11/14/panorama-dos-dados-abertos-em-sao-jose-dos-campos/"/>
    <updated>2013-11-14T16:06:58+00:00</updated>
    <id>http://transparenciasjc.github.io/blog/2013/11/14/panorama-dos-dados-abertos-em-sao-jose-dos-campos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Esse documento irá mostrar as falhas na atual forma de publicação dos dados de transparência no Governo de São José dos Campos e possíveis soluções cabíveis para o desenvolvimento de uma arquitetura de publicação dos dados públicos mais legível e acessível para a população e interessados na difusão dessas informações.</p>

<p>Uma cópia desta carta aberta pode ser visualizada <a href="https://docs.google.com/document/d/1D478UjYdXm-qG4rShJdYPNTOMvQHijouJP3AnJ3jrrI/edit?usp=sharing">aqui</a>.</p>

<!-- more -->


<p><strong>Introdução </strong></p>

<p>Dados e informações governamentais possuem o mesmo significado para a maior parte dos cidadãos brasileiros. Já para pesquisadores, universitários, jornalistas, empresários e pessoas ligadas à Tecnologia da Informação (TI), a diferença é enorme, pois nem sempre as informações podem ser lidas por um computador, por exemplo.</p>

<p>Ao publicar seus dados em formato aberto, o governo permite o livre cruzamento, reutilização e redistribuição, o que gera uma nova forma de participação social e pode beneficiar milhões de brasileiros.</p>

<p>Atualmente o Governo Brasileiro tem apoiado efetivamente a disponibilização dos dados, principalmente na esfera federal, de modo que a população como um todo, tenha acesso a estas informações, podendo desta maneira analisá-los. Porém, para que isto seja possível, é necessário que os dados sejam legíveis tanto por um humano, quanto por máquina (Computador).</p>

<p>Na maioria dos portais de transparência do Brasil, principalmente os das esferas municipais, as informações estão dispostas em formatos que dificultam a leitura por computadores, tornando assim, o desenvolvimento de softwares, aplicativos e pesquisas, uma tarefa árdua, do qual se leva mais tempo coletando os dados e os transformando em um formato legível por outros programas de computadores do que efetivamente fazendo softwares inovadores.</p>

<p>Segundo o Portal de Transparência [15], mantido pela Controladoria Geral da União, o estímulo à transparência pública é um dos objetivos essenciais da moderna Administração Pública. A ampliação da divulgação das ações governamentais a milhões de brasileiros, além de contribuir para o fortalecimento da democracia, prestigia e desenvolve as noções de cidadania.</p>

<p>As páginas de transparência pública dão continuidade às ações de governo voltadas para o incremento da transparência e do controle social, com objetivo de divulgar as despesas realizadas pelos órgãos e entidades da Administração Pública Federal, informando sobre execução orçamentária, licitações, contratações, convênios, diárias e passagens.</p>

<p>Dessa forma, conforme dispõe a Portaria Interministerial nº 140, de 16 de março de 2006 [4], cada órgão e entidade deve ter sua própria Página de Transparência com informações detalhadas. [8]</p>

<p>Várias cidades atualmente não utilizam todo o potencial dos seus bancos de dados. As cidades têm acumulado muitas informações relevantes, mas que armazenadas de forma isolada e distantes da população, dificultam sua interpretação e aproveitamento por estudiosos, especialistas e interessados.</p>

<p>Segundo o manual dos dados abertos [1], definido pela W3C, orgão que regulamenta os padrões da web, apenas liberar os documentos não torna eficaz o processo de publicidade dos dados, ele tem que seguir os padrões de interoperabilidade, que é o processo de publicação dos dados legíveis por máquina.</p>

<p>O que se busca com dados abertos é a maior participação da sociedade na vida pública por meio de :</p>

<ul>
<li><p>Documentos em formatos de fácil manipulação por humanos;</p></li>
<li><p>Documentos em formatos de manipulação inteligente por máquinas.</p></li>
</ul>


<p>Se houver boa utilização da tecnologia existente e iniciativa da sociedade, os dados governamentais poderão ser cada vez mais benéficos para todos. Sua reutilização poderá garantir maior:</p>

<ul>
<li><p>Transparência: provendo melhor acesso à análise dos dados;</p></li>
<li><p>Participação: facilitando a educação pública, a democratização do conhecimento e a inovação;</p></li>
<li><p>Colaboração: disseminação colaborativa do conhecimento [14] e contribuição da sociedade na alimentação da base de dados de informações da cidade;</p></li>
<li><p>Inovação: através da criação de aplicativos que podem fazer uso destes dados e trazer funcionalidades para outras plataformas e fazer o cruzamento de informações com outros serviços.</p></li>
</ul>


<p>Esses dados têm potencial de originar soluções importantes para as cidades. Podem gerar informações ocultas, novas leituras sobre dados preexistentes, ter sua interpretação facilitada para leigos e cidadãos comuns, além de poderem auxiliar as ações do poder público e de planejadores.</p>

<p>Porém, a maneira com que os dados são publicados atualmente não permite a análise por máquina, nem mesmo formar a releitura e cruzamento das informações.</p>

<p>As possibilidades são grandes e as vantagens para a população também, mas, para que seja possível fazer algo, o governo precisa colaborar primeiro. Não adianta ter desenvolvedores, designers e cientistas juntos se não existir a base para o trabalho, ou seja, os dados [9].</p>

<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Tim_Berners-Lee">Tim Berners-Lee</a>, o pai da web, criou um modelo para classificar dados abertos publicados. Esse modelo é conhecido como o <a href="http://5stardata.info/">modelo das 5 estrelas</a>, no qual dados com 1 estrela estão na forma mais pobre e simples, e dados com 5 estrelas são mais ricos e complexos.</p>

<p><a href="http://transparenciasjc.org/wp-content/uploads/2013/11/image00.png"><img src="http://transparenciasjc.org/wp-content/uploads/2013/11/image00.png" alt="5 estrelas dos dados abertos" /></a></p>

<p><strong>Imagem 1 - As cinco estrelas dos dados abertos.</strong></p>

<p>Michael Hausenblas, explica cada uma das fases das estrelas em sua página [10]</p>

<p>★ Os dados com uma estrela, são dados disponilizados para a população em qualquer formato, sob uma licença aberta, como o PDF sob uma licença aberta. Contudo, dados disponibilizados com uma estrela são extremamente complexos de serem lidos por máquinas.</p>

<p>★ ★ : dados disponíveis de forma estruturada. Por exemplo, um arquivo Excel.</p>

<p>★ ★ ★ : dados disponíveis em formatos não-proprietários. Por exemplo, um CSV.</p>

<p>★ ★ ★ ★ : Usa URIs para denotar os dados, assim outras pessoas podem criar links para eles. Por exemplo, um RDF (uma especificação semântica semelhante aos links de sites [17]).</p>

<p>★ ★ ★ ★ ★ : link os seus dados a outros. Por exemplo, um RDF que tenha links para outros RDF.</p>

<p>Segundo a lei dos dados abertos [8], um dado só pode ser considerado aberto, a partir da terceira estrela, ou seja, legível por máquina e humanos, utilizando de um formato não proprietário, como CSV.</p>

<p>Analisando o panorama geral de São José dos Campos, somente alguns dados da prefeitura estão seguindo o formato mínimo de publicação dos dados (CSV), a Câmara publica os dados em sua maioria com apenas uma estrela, dificultando e muito, o acesso ao dado, que em teoria, deveria ser aberto. Outros orgãos, como a Fundação Cultural de Cassiano Ricardo (FCCR) disponibilizam os dados em PDF, ou seja, com uma estrela.</p>

<p><strong>Uma Breve Análise dos Dados Disponibilizados pela Prefeitura de São José dos Campos</strong></p>

<p>O portal da transparência da prefeitura de São José dos Campos traz diversas informações para acesso geral. Algumas, como “Consultas de despesas por função” são disponíveis para que o usuário realize o download em um formato semelhante ao que podemos classificar como três estrelas, no entanto, há outros dados que estão em formatos que não são tão facilmente lidos por computadores. Um exemplo são as “Despesas - Contas Públicas”, que estão no formato “PDF”, dificultando a indexação e leitura das informações, sendo classificado, portanto, como 1 estrela.</p>

<p>Os dados classificados como três estrelas ainda apresentam o problema de não serem expostos de uma forma clara ou especificada. Sendo que cabe a quem tem interesse nessas informações entender a estruturação dos dados.</p>

<p>Há ainda a questão de que algumas informações não são encontradas no site. Um exemplo seria informações refinadas sobre as áreas de saúde, educação, segurança, e transporte. Informações a nível municipal são obscuras. Seguem exemplos de perguntas que esses dados deveriam responder:</p>

<ul>
<li><p>Qual é a lotação por linha de ônibus e quais horários temos a maior movimentação de pessoas?</p></li>
<li><p>Quantas pessoas passam no atendimento por dia da semana nas UBSs e Hospitais municipais?</p></li>
<li><p>Quais são as maiores dificuldades dos alunos do ensino fundamental de determinada região?</p></li>
<li><p>Qual o crescimento de ocorrências policiais por região?</p></li>
</ul>


<p>Notem que todas essas questões, além outras que podem surgir por parte de especialistas de cada área, podem ser facilmente respondida uma vez que os dados estejam todos disponíveis de forma aberta.</p>

<p>Com isso, cidadãos de diversas áreas poderiam participar ativamente da análise e decisões referentes à sua área de atuação, cabendo a profissionais de TI auxiliar na criação de ferramentas e aplicativos que fazem uso dessas informações. Mas, conforme já mencionado, dependemos da prefeitura para que haja o livre acesso à essas informações .</p>

<h1>Solução Proposta</h1>

<p>Queremos propor para a Prefeitura de São José dos Campos, a utilização de Serviços WEB (Web Services) para a publicação de seus dados. Web service é uma solução utilizada na integração de sistemas e na comunicação entre aplicações diferentes, no contexto citado anteriormente, seria o equivalente ao dado 4 estrelas.</p>

<p>Com esta tecnologia é possível que novas aplicações possam interagir com aquelas que já existem e que sistemas desenvolvidos em plataformas diferentes sejam compatíveis. Ele permite que aplicações enviem e recebam dados em formato interoperável (XML e JSON), é uma linguagem universal, do qual todos os sistemas de computação compreendem.</p>

<p>Estes processos de boas práticas na publicação de dados abertos estão dispostos em duas leituras recomendadas, uma delas é o Manual dos dados abertos [1], que é uma cartilha para desenvolvedores que explicita as melhores formas de padrões de interoperabilidades de dados abertos, e a segunda que possui o mesmo objetivo é o e-ping [2], um documento criado pelo próprio governo para explicar os padrões de dados abertos dentro dos processos políticos. Estes são documentos importantes do qualtodos os órgãos governamentais deveriam seguir.</p>

<p>Atualmente a disponibilização de dados através de Web Services é a forma mais interessante e acessível, visto que a criação dos mesmo é de baixo custo e atinge o objetivo de prover os dados de maneira legível.</p>

<p>Os Web Services já possuem uma especifícação bem definidas, e estão de acordo com as especifícações de arquitetura do e-PING [2], em seu tópico 10.</p>

<p>Por fim gostaríamos de solicitar que as informações dispostas no portal de transparência de São José dos Campos sejam disponibilizadas através de um Web Service REST, e em formato legível como JSON.</p>

<p>Se não houver a possibilidade da criação de um Web Service gostaríamos de obter a acesso de leitura ao banco de dados, para que nós mesmos criemos as formas de leituras ideais e para isso poderíamos, em conjunto com a prefeitura, realizar eventos com desenvolvedores de software cujo objetivo é extrair as informações e criar aplicações úteis para a sociedade.</p>

<p>Atenciosamente,</p>

<p><a href="http://transparenciasjc.org/">Equipe Transparência Hacker São José dos Campos</a></p>

<h1>Referências</h1>

<p>[1] (Manual de dados abertos para desenvolvedores. W3C, 2013) Disponível em:<a href="http://w3c.br/pub/Materiais/PublicacoesW3C/encarte_manual_desenvolvedores_web.pdf">http://w3c.br/pub/Materiais/PublicacoesW3C/encarte_manual_desenvolvedores_web.pdf</a> , Acessado em 11 de Novembro de 2013.</p>

<p>[2] (e-Ping, Padrões de Interoperabilidade de Governo Eletrônico) Disponível em:<a href="http://governoeletronico.gov.br/acoes-e-projetos/e-ping-padroes-de-interoperabilidade">http://governoeletronico.gov.br/acoes-e-projetos/e-ping-padroes-de-interoperabilidade</a>, acessado em 30 de outubro de 2013.</p>

<p>[3] (TEDx Talk: Novas maneiras de se fazer política na Rede, Pedro Markun) Disponível em:<a href="http://tedxveropeso.blogspot.com.br/2011/08/pedro-markun-novas-maneiras-de-fazer.html">http://tedxveropeso.blogspot.com.br/2011/08/pedro-markun-novas-maneiras-de-fazer.html</a>, Acessado em 11 de Novembro de 2013.</p>

<p>[4] (Portaria Interministral dos dados de transparência, 2006) Disponível em:<a href="http://cgu.gov.br/Legislacao/Arquivos/Portarias/Portaria_Interministerial.pdf">http://cgu.gov.br/Legislacao/Arquivos/Portarias/Portaria_Interministerial.pdf</a> , acessado em 28 de outubro de 2013.</p>

<p>[5] (Maturidade em Dados Abertos: Entenda as 5 Estrelas) Disponível em:  <a href="http://dados.gov.br/noticia/maturidade-em-dados-abertos-entenda-as-5-estrelas/">http://dados.gov.br/noticia/maturidade-em-dados-abertos-entenda-as-5-estrelas/</a> , acessado em 30 de outubro de 2013.</p>

<p>[6] (Portal da Transparência - Governo Federal) Disponível em: <a href="http://br.transparencia.gov.br/">http://br.transparencia.gov.br/</a> , acessado em 30 de outubro de 2013.</p>

<p>[7] (Parceria sobre Transparência Governamental) Disponível em:<a href="http://portuguese.brazil.usembassy.gov/pt/opengovernment.html">http://portuguese.brazil.usembassy.gov/pt/opengovernment.html</a>, acessado em 30 de outubro de 2013.</p>

<p>[8] (Blog Planalto) Disponível em: <a href="http://planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2011/lei/l12527.htm">http://planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2011/lei/l12527.htm</a>, Acessado em 11 de Novembro de 2013.</p>

<p>[9] (As 5 estrelas dos Dados Abertos, Yuri Malheiros. 2013) Disponível em:  <a href="http://imasters.com.br/desenvolvimento/software-livre/5-estrelas-dos-dados-abertos/">http://imasters.com.br/desenvolvimento/software-livre/5-estrelas-dos-dados-abertos/</a> , acessado em 30 de outubro de 2013.</p>

<p>[10] (Maturidade em dados abertos, OKFN, 2013) Disponível em:<a href="http://br.okfn.org/2013/01/17/maturidade-em-dados-abertos-entenda-as-5-estrelas/">http://br.okfn.org/2013/01/17/maturidade-em-dados-abertos-entenda-as-5-estrelas/</a>, Acessado em 11 de Novembro de 2013.</p>

<p>[11] (Dados Abertos - Governo Federal) Disponível em: <a href="http://dados.gov.br/dados-abertos/">http://dados.gov.br/dados-abertos/</a>,  Acessado em 11 de Novembro de 2013.</p>

<p>[12] (5 Stars Open Data) Disponível em:  <a href="http://5stardata.info/">http://5stardata.info/</a> , Acessado em 11 de Novembro de 2013.</p>

<p>[13] (Agregando rastreabilidade a dados abertos governamentais para transparência da informação. Marinello, Baião, Cappelli) Disponível em:  <a href="http://www.lbd.dcc.ufmg.br/colecoes/wtdsi/2012/007.pdf">http://lbd.dcc.ufmg.br/colecoes/wtdsi/2012/007.pdf</a> , Acessado em 11 de Novembro de 2013.</p>

<p>[14] (DADOS GOVERNAMENTAIS ABERTOS E SEUS IMPACTOS SOBRE OS CONCEITOS E PRÁTICAS DE TRANSPARÊNCIA NO BRASIL, Vaz, Ribeiro, Matheus) Disponível em:<a href="http://www.portalseer.ufba.br/index.php/ppgau/article/viewFile/5111/3700">http://portalseer.ufba.br/index.php/ppgau/article/viewFile/5111/3700</a> , Acessado em 11 de Novembro de 2013.</p>

<p>[15] (Portal de páginas de transparência pública do Brasil) Disponível em:<a href="http://www3.transparencia.gov.br/TransparenciaPublica/">http://www3.transparencia.gov.br/TransparenciaPublica/</a> , acessado em 30 de outubro de 2013.</p>

<p>[16] (Preparando dados abertos para análises em SQL. Neto, 2013) Disponível em:<a href="http://imasters.com.br/banco-de-dados/dados-abertos-utilizando-sql-para-pequenas-analises-de-dados/">http://imasters.com.br/banco-de-dados/dados-abertos-utilizando-sql-para-pequenas-analises-de-dados/</a> acessado em 11 de Novembro de 2013.</p>

<p>[17] (Resource Description Framework. W3C) <a href="http://www.w3.org/RDF/">http://www.w3.org/RDF/</a> Acessado em 12 de Novembro de 2013.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Raspando Os Dados Do Site Da Câmara De São José Dos Campos.]]></title>
    <link href="http://transparenciasjc.github.io/blog/2013/10/31/raspando-os-dados-site-da-camara-de-sao-jose-dos-campos/"/>
    <updated>2013-10-31T13:47:58+00:00</updated>
    <id>http://transparenciasjc.github.io/blog/2013/10/31/raspando-os-dados-site-da-camara-de-sao-jose-dos-campos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Neste artigo analisaremos a forma com que a Câmara de São José dos Campos publica os dados de transparência, e como seria o modelo ideal para esta publicação. Além disto, mostraremos com códigos como fazer para transformar este dado em um objeto manipulável.</p>

<!-- more -->


<p>Acesse este <a href="http://200.174.132.60:8080/cmsjc/websis/portal_transparencia/financeiro/contas_publicas/index.php?consulta=cp_transp_desp_paga">link</a>, ele contem dados dos gastos da câmara, ele estão disponíveis através de uma tabela:<a href="http://transparenciasjc.org/wp-content/uploads/2013/10/Screen-Shot-2013-10-31-at-11.16.32.png"><img src="http://transparenciasjc.org/wp-content/uploads/2013/10/Screen-Shot-2013-10-31-at-11.16.32.png" alt="Screen Shot 2013-10-31 at 11.16.32" /></a></p>

<p>Conforme já citei, este não é o modelo ideal de publicação, pois não permite comparações, manipulação, e cruzamento com outros dados.</p>

<p>Para chegarmos na forma ideal, clique com o botão direito em qualquer local da página e em seguida em &ldquo;inspecionar elemento&rdquo; ou &ldquo;inspect element&rdquo;,</p>

<p><a href="http://transparenciasjc.org/wp-content/uploads/2013/10/Screen-Shot-2013-10-31-at-08.43.16.png"><img src="http://transparenciasjc.org/wp-content/uploads/2013/10/Screen-Shot-2013-10-31-at-08.43.16.png" alt="Screen Shot 2013-10-31 at 08.43.16" /></a></p>

<p>Isto vai abrir uma tela que geralmente desenvolvedores e designer utilizam para verificar os elementos HTML e debugar código Javascript. Vá até a última aba chamada &ldquo;console&rdquo;.</p>

<p>[caption id=&ldquo;attachment_80&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;500&rdquo;]<a href="http://transparenciasjc.org/wp-content/uploads/2013/10/Screen-Shot-2013-10-31-at-11.34.47.png"><img src="http://transparenciasjc.org/wp-content/uploads/2013/10/Screen-Shot-2013-10-31-at-11.34.47.png" alt="Console" /></a> Console[/caption]</p>

<p>Dentro do console digite o seguinte código:</p>

<pre><code>(function ($) {
    $.fn.tableToJSON = function (opts) {

        // Set options
        var defaults = {
            ignoreColumns: [],
            onlyColumns: null,
            ignoreHiddenRows: true,
            headings: null
        };
        opts = $.extend(defaults, opts);

        var notNull = function (value) {
            if (value !== undefined &amp;&amp; value !== null) {
                return true;
            }
            return false;
        };

        var ignoredColumn = function (index) {
            if (notNull(opts.onlyColumns)) {
                return $.inArray(index, opts.onlyColumns) === -1;
            }
            return $.inArray(index, opts.ignoreColumns) !== -1;
        };

        var arraysToHash = function (keys, values) {
            var result = {};
            $.each(values, function (index, value) {
                if (index &lt; keys.length) {
                    result[keys[index]] = value;
                }
            });
            return result;
        };

        var rowValues = function (row) {
            var result = [];
            $(row).children("td,th").each(function (cellIndex, cell) {
                if (!ignoredColumn(cellIndex)) {
                    var override = $(cell).data("override");
                    var value = $.trim($(cell).text());
                    result[result.length] = notNull(override) ? override : value;
                }
            });
            return result;
        };

        var getHeadings = function (table) {
            var firstRow = table.find("tr:first").first();
            return notNull(opts.headings) ? opts.headings : rowValues(firstRow);
        };

        var construct = function (table, headings) {
            var result = [];
            table.children("tbody,*").children("tr").each(function (rowIndex, row) {
                if (rowIndex !== 0 || notNull(opts.headings)) {
                    if ($(row).is(":visible") || !opts.ignoreHiddenRows) {
                        result[result.length] = arraysToHash(headings, rowValues(row));
                    }
                }
            });
            return result;
        };

        // Run
        var headings = getHeadings(this);
        return construct(this, headings);
    };
})(jQuery);
</code></pre>

<p>Aperte CTRL + L para limpar o terminal. Digite em seguida o seguinte comando:</p>

<pre><code>var table = $("#grid")
var object = table.tableToJSON();
var json = JSON.stringify(object);
</code></pre>

<p>Agora toda aquela tabela foi transformada em um Objeto JSON que permite ser manipulado. O resultado ideal de publicação dos dados de transparência, seria o objeto transformado em texto, que no caso acima é a variável &ldquo;json&rdquo;.</p>

<p>Este foi o exemplo para apenas uma página, imagina raspar 1000 páginas destas? para isto teríamos que criar um script que recursivamente acessa as URLs e transforma o dado.</p>

<p>Por isso é importante que a prefeitura/câmara publique os dados de maneira legível, pois isso acaba com a inovação. Os programadores da região perdem mais tempo &ldquo;raspando&rdquo; os dados do que fazendo aplicativos que realmente beneficiariam a sociedade, dado que raspar os dados por vezes se torna uma tarefa chata e complexa.</p>

<p>O código fonte pode ser baixado <a href="https://gist.github.com/PauloLuan/7250003">aqui</a>;</p>

<p>Os dados podem ser baixados <a href="https://gist.github.com/PauloLuan/7249980/raw/8acc126d2afc47acf1435f236c87404ff8743c03/Dados+C%C3%A2mara+Setembro">Aqui</a></p>

<p>Fonte: <a href="https://github.com/lightswitch05/table-to-json">Biblioteca para transformar tabela em JSON</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dados Abertos Em Web Services.]]></title>
    <link href="http://transparenciasjc.github.io/blog/2013/10/31/dados-abertos-em-web-services/"/>
    <updated>2013-10-31T12:37:10+00:00</updated>
    <id>http://transparenciasjc.github.io/blog/2013/10/31/dados-abertos-em-web-services</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Enviei um e-mail para a prefeitura / câmara publicarem os dados de forma aberta para que possamos analisar e criar sistemas que analisem estas informações:</p>

<p>Se você quer contribuir de alguma forma, envie esta mesma solicitação em seu nome, desta forma conseguiremos obter visibilidade sobre a importância da abertura dos dados de maneira efetivamente transparente.</p>

<!-- more -->


<p>Existe um protocolo chamado, <a href="http://central156sjc.ipplan.org.br/index2.asp">e-ping</a>, mas os governos municipais insistem em não lerem. no entanto precisamos das informações de forma legível e interoperável. Para isto, nada melhor do que entrar em contato direto da fonte, para que possamos ajudá-los nesse processo de transparência.</p>

<p>Você pode registrar a solicitação no <a href="http://central156sjc.ipplan.org.br/index2.asp">Site da prefeitura</a> e <a href="http://camarasjc.sp.tempsite.ws/clicknow/fale-conosco/">Site da câmara</a>.</p>

<p>Segue o modelo do e-mail para o site da câmara:</p>

<p>&ldquo;Bom dia, gostaria que por gentileza essa solicitação seja enviada para o responsável técnico do site, pois contém conteúdo que pode não ser tão claro para profissionais que não são da área de TI.</p>

<p>Para a maior parte dos cidadãos brasileiros, dados e informações governamentais possuem o mesmo significado. Já para pesquisadores, universitários, jornalistas, empresários e pessoas ligadas à Tecnologia da Informação (TI), a diferença é enorme, pois nem sempre as informações podem ser lidas por uma máquina, por exemplo. Ao publicar seus dados em formato aberto, o governo permite o livre cruzamento, reutilização e redistribuição, o que gera uma nova forma de participação social e pode beneficiar milhões de brasileiros.</p>

<p>Várias cidades atualmente não utilizam todo o potencial dos seus bancos de dados. As cidades têm acumulado muitas informações relevantes, mas que armazenadas de forma isolada e distantes da população, dificultam sua interpretação e aproveitamento por estudiosos, especialistas e interessados.</p>

<p>Esses dados têm potencial de originar soluções importantes para as cidades. Podem gerar informações ocultas, novas leituras sobre dados preexistentes, ter sua interpretação facilitada para leigos e cidadãos comuns, além de poderem auxiliar as ações do poder público e de planejadores.</p>

<p>Porém, a maneira com que vocês publicam os dados não permite que possamos analisá-los por máquina, nem mesmo formar a releitura e cruzamento das informações.</p>

<p>Para solucionar este problema, gostaria de solicitar que as informações dispostas no portal de transparência sejam disponibilizadas através de um web service, e em formato legível como JSON. Se não houver a possibilidade da criação de um web service eu gostaria de obter a mesma cópia destes dados em um dump de backup do banco, ou, um JSON contendo todas as informações compiladas em um único objeto.</p>

<p>Desde já agradeço pela atenção, e aguardo ansiosamente por uma resposta de vocês.</p>

<p>Att.&#8221;</p>

<p>A solicitação no <a href="http://central156sjc.ipplan.org.br/index2.asp">Site da prefeitura</a> é limitada a somente 1050 caractéres, logo, utilize o seguinte modelo como base:</p>

<p>&ldquo;Para a maior parte dos cidadãos brasileiros, dados e informações governamentais possuem o mesmo significado. Já para pessoas ligadas à Tecnologia da Informação (TI), a diferença é enorme, pois nem sempre as informações podem ser lidas por uma máquina, por exemplo. Ao publicar seus dados em formato aberto, o governo permite o livre cruzamento, reutilização e redistribuição, o que gera uma nova forma de participação social e pode beneficiar milhões de brasileiros.</p>

<p>A maneira com que vocês publicam os dados não permite que possamos analisá-los por máquina, nem mesmo formar a releitura e cruzamento das informações. Para solucionar este problema, gostaria de solicitar que as informações dispostas no portal de transparência sejam disponibilizadas através de um web service, e em formato legível como JSON. Se não houver a possibilidade da criação de um web service eu gostaria de obter a mesma cópia destes dados em um dump de backup do banco, ou, um JSON contendo todas as informações compiladas em um único objeto.&#8221;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Salários Da Prefeitura De São José Dos Campos.]]></title>
    <link href="http://transparenciasjc.github.io/blog/2013/10/08/salarios-da-prefeitura-de-sao-jose-dos-campos/"/>
    <updated>2013-10-08T16:12:15+00:00</updated>
    <id>http://transparenciasjc.github.io/blog/2013/10/08/salarios-da-prefeitura-de-sao-jose-dos-campos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Você sabe quantas folhas de pagamento a prefeitura emite? você sabe qual é o maior salário que a prefeitura paga? você sabia que a prefeitura publica estes dados e que você pode ter acesso a isto? Neste artigo vamos analisar estes dados e acompanhar de perto os pagamentos dos últimos meses.</p>

<!-- more -->


<p>A prefeitura de São José dos Campos publica, através do portal de transparência, diversos dados sobre finanças, legislações entre outros. Estes dados, porém, são publicados em formato txt que é um arquivo de texto simples formatado em <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values">CSV</a>.</p>

<p>O grande problema da formatação que eles utilizam é que ela dificulta a análise destes dados, e consequentemente a modificação do documento para que ele torne-se mais visível por humanos.</p>

<p>Porém, é possível converter estes dados para formatos mais legíveis tais como JSON, XML, entre outros, possibilitando assim a criação de formas de análise sobre estes dados. Foi o que eu fiz, converti estes dados para formatos legíveis por máquina, e deixei eles disponíveis <a href="https://drive.google.com/folderview?id=0ByfJ1OA070nKMEhibFFSX3Z4Q28&amp;usp=sharing">aqui</a> para que qualquer programador ou curioso possa analisar.</p>

<p>Por exemplo, os salários estão disponíveis <a href="http://www.sjc.sp.gov.br/servicos/portal_da_transparencia/salarios.aspx">neste link</a> porém, veja a forma com que ele é mostrado ao usuário:</p>

<p>[caption id=&ldquo;attachment_29&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;300&rdquo;]<a href="http://transparenciasjc.org/wp-content/uploads/2013/10/Screen-Shot-2013-10-08-at-12.28.11.png"><img src="http://transparenciasjc.org/wp-content/uploads/2013/10/Screen-Shot-2013-10-08-at-12.28.11-300x135.png" alt="Salários no site da prefeitura" /></a> Salários no site da prefeitura[/caption]</p>

<p>é uma tabela tosca da qual não se pode fazer filtros, não se pode comparar cada um dos registros, não se pode analisar com períodos anteriores, etc. o botão exportar nos fornece o dado da seguinte forma:</p>

<pre><code>ANO;MÊS;ITEM;CARGO;FUNÇÃO GRATIFICADA;TEMPO DE SERVIÇO (ANOS);REMUNERAÇÃO DO MÊS;VERBA EVENTUAL
2013;08;1;ADMINISTRADOR DISTRITAL ;;0;2.241,68;8.598,78
2013;08;2;ADMINISTRADOR DISTRITAL ;;23;7.996,82;0,00
</code></pre>

<p>não, isto não é legal. Mas já é alguma coisa. Pegando estes dados e transformando ele em um JSON por exemplo, ele fica da seguinte maneira:</p>

<pre><code>{
    "ANO": 2013,
    "MÊS": 07,
    "ITEM": 1,
    "CARGO": "ADMINISTRADOR DISTRITAL ",
    "FUNÇÃO GRATIFICADA": "",
    "TEMPO DE SERVIÇO (ANOS)": 0,
    "REMUNERAÇÃO DO MÊS": "6.054,23",
    "VERBA EVENTUAL": "0,00"
},
{
    "ANO": 2013,
    "MÊS": 07,
    "ITEM": 2,
    "CARGO": "ADMINISTRADOR DISTRITAL ",
    "FUNÇÃO GRATIFICADA": "",
    "TEMPO DE SERVIÇO (ANOS)": 23,
    "REMUNERAÇÃO DO MÊS": "7.996,82",
    "VERBA EVENTUAL": "0,00"
}
</code></pre>

<p>Isto é um pouco mais legível, mas a forma ideal da publicação dos dados seria através de um <a href="pt.wikipedia.org/wiki/Web_service">web service</a>, que são serviços que permitem com que o dado seja filtrada diretamente na requisição, isso sim é que é seria transparência de verdade.</p>

<p>Veja <a href="http://transparenciasjc.github.io/salarios/">esta app</a> que foi criada a partir dos dados disponíveis no portal de transparência, agora é possível visualizarmos de maneira amigável.</p>

<p>É possível também analisarmos estes dados em uma tabela comum no google docs disponível logo abaixo. Através dela, podemos fazer filtro de quem ganha mais, quem ganha menos, qual a profissão, quantidade de folhas de pagamento.</p>

<p>Agora sim já temos uma evolução.</p>

<p>Planilha de Setembro / 2013 :</p>

<p>Lembrando que todos os dados estão disponíveis da forma bonita<a href="https://drive.google.com/folderview?id=0ByfJ1OA070nKMEhibFFSX3Z4Q28&amp;usp=sharing"> aqui</a>, este dado é NOSSO, e este foi apenas um pequeno exemplo do poder de transformação que a tecnologia da informação pode nos trazer.</p>

<p>Em breve trarei muitas novidades e aplicativos interessantes.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Transparência E Dados Abertos Em São José Dos Campos.]]></title>
    <link href="http://transparenciasjc.github.io/blog/2012/01/20/dadosabertos/"/>
    <updated>2012-01-20T14:47:13+00:00</updated>
    <id>http://transparenciasjc.github.io/blog/2012/01/20/dadosabertos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Para a maior parte dos cidadãos brasileiros, dados e informações governamentais possuem o mesmo significado. Já para pesquisadores, universitários, jornalistas, empresários e pessoas ligadas à Tecnologia da Informação (TI), a diferença é enorme, pois nem sempre as informações podem ser lidas por uma máquina, por exemplo. Ao publicar seus dados em formato aberto, o governo permite o livre cruzamento, reutilização e redistribuição, o que gera uma nova forma de participação social e pode beneficiar milhões de brasileiros.</p>

<p>Várias cidades atualmente não utilizam todo o potencial dos seus bancos de dados. As cidades têm acumulado muitas informações relevantes, mas que armazenadas de forma isolada e distantes da população, dificultam sua interpretação e aproveitamento por estudiosos, especialistas e interessados.</p>

<p>Esses dados têm potencial de originar soluções importantes para as cidades.  Podem gerar informações ocultas, novas leituras sobre dados preexistentes, ter sua interpretação facilitada para leigos e cidadãos comuns, além de poderem auxiliar as ações do poder público e de planejadores.</p>

<p>O objetivo deste portal é fazer com que SJC seja referência em tecnologia e inovação em relação aos aplicativos de democracia e dados abertos. Neste blog, vamos discutir a respeito das possíveis soluções que nosso governo pode ter, e desenvolver soluções de tecnologias da informação para ajudar no desenvolvimento de políticas públicas mais claras e participavas.</p>

<p>Este é um passo importante para a solução de muitos dos problemas da nossa política atual, pois melhor do que reclamar é fazer.</p>

<!-- more -->


<p>[caption id=&ldquo;attachment_5&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;300&rdquo;]<a href="http://transparenciasjc.org/wp-content/uploads/2012/01/transparencia_politica.jpg"><img src="http://transparenciasjc.org/wp-content/uploads/2012/01/transparencia_politica-300x225.jpg" alt="Transparência" /></a> Transparência[/caption]</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
